\phantomsection
\section*{ВЫВОДЫ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВЫВОДЫ}

В данной работе был проведен сравнительный анализ существующих моделей взаимодействия
агентов в мультиагентных системах, а также предложена новая модель, предполагающая
использование брокера сообщений и очередей в качестве посредников между взаимодействующими
сущностями. Предложенная модель была сравнена с существующими аналогами, была оценена возможность
её применения при построении МАС.

В распределённых системах, которыми являются МАС, взаимодействие между отдельными
сущностями играет важнейшую роль. От того, будет ли это взаимодействие организовано
эффективно, и имеет ли оно высокую надёжность, зависит успешность выполнения МАС
поставленной перед ней задачи.

В настоящее время в популярных фреймворках для создания МАС (JADE, Cougaar) используется
гибридная модель взаимодействия агентов, при которой выделяется отдельный агент-координатор,
хранящий каталог с информациях о всех компонентах системы (идентификаторы, сетевые адреса
агентов), тогда как обмен сообщениями выполняется непосредственно между агентами.

Этот подход популярен по нескольким причинам:
\begin{enumerate}
    \item простота управления системой (информация о всех агентах хранится в одной точке);
    \item эффективность соединений вида <<точка-точка>> между агентами;
\end{enumerate}

Однако таким системах присущи следующие недостатки:
\begin{enumerate}
    \item необходимость обеспечения высокой доступности центрального каталога;
    \item высокая степень связности агентов между собой (отправитель должен заранее
          знать идентификаторы получателей), что приводит к необходимости изменять
          исходный код агентов при добавлении новых сущностей в систему.
\end{enumerate}

МАС по своей природе являются распределёнными системами. Однако, построение взаимодействия агентов
без централизованного узла, который бы отвечал за маршрутизацию сообщений приводит к увеличению
связности между отдельными агентами, усложняет реализацию имеющихся шаблонов взаимодействия
между сущностями (например, шаблонов <<Очередь задач>> или <<Издатель-подписчик>>), а также
уменьшает эффективность такого взаимодействия.

Возможным вариантом решения такой проблемы является использование модели на основе очередей сообщений,
которая позволяет уменьшить связность между агентами и возложить решение проблем с масштабированием
среды передачи сообщений и обеспечения её высокой доступности на брокер сообщений (следовательно
надёжность и производительность подсистемы взаимодействия такой МАС будут напрямую зависеть
от соответствующих характеристик выбранного брокера сообщений). Платой за данные преимущества
является усложнение архитектуры системы вследствие внедрения дополнительной сущности.

Предложенная модель организации взаимодействия агентов была успешно применена для создания
МАС, обеспечивающей построение надёжного масштабируемого хранилища данных типа <<ключ-значение>>
на основе СУБД Redis. При этом не было внесено никаких изменений в исходный код СУБД и её
клиентов. Агенты МАС были использованы в качестве посредников между клиентами и экземплярами СУБД.
Благодаря тесному взаимодействию агентов удалось построить систему, обеспечивающую маршрутизацию
запросов между экземплярами СУБД, управления которыми также осуществляется агентами. При этом достигается
возможность обеспечения горизонтального масштабирования операций чтения (записи) данных по ключам, а также
высокая доступность хранилища данных.
